%@Auteur: Joël Négri (Maths en ligne)
\par\compo{1}{402an5td}{0.9}{\compo{1}{402an5td}{0.9}{
\par Pour fabriquer un T-shirt, il faut deux carrés d'étoffe de côté
\og $a$\fg. La longueur \og $a$\fg\ dépend bien entendu de la taille
du T-shirt. On enlève dans chaque carré deux rectangles de 40~cm de
long et 10~cm de large comme indiqué sur les croquis, afin d'obtenir
deux \og T\fg\ de tissu.}}
\par
\begin{myenumerate}
\item Pour un T-shirt de taille XS, la longueur $a$ vaut 50~cm.\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Surface des deux carrés du départ : $S_1=$\dotfill\\
\hline
Surface des 4 rectangles supprimés : $S_2=$\dotfill\\
\hline
Surface de tissu utile pour un T-shirt XS : $S$=\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\item Pour un T-shirt de taille S, la longueur $a$ vaut 60~cm.\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Surface des deux carrés du départ : $S_1=$\dotfill\\
\hline
Surface des 4 rectangles supprimés : $S_2=$\dotfill\\
\hline
Surface de tissu utile pour un T-shirt S : $S$=\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\item Pour un T-shirt de taille M, la longueur $a$ vaut 70~cm.\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Surface des deux carrés du départ : $S_1=$\dotfill\\
\hline
Surface des 4 rectangles supprimés : $S_2=$\dotfill\\
\hline
Surface de tissu utile pour un T-shirt M : $S$=\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\item Pour ne pas avoir à répéter trop souvent les mêmes calculs, on
va essayer d'exprimer {\bf en fonction} de \og{}$a$\fg{} l'aire de
tissu utile pour confectionner un T-shirt.\\On obtiendra alors
{\em\underline{une expression littérale}}.\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Surface des deux carrés du départ : $S_1=$\dotfill\\
\hline
Surface des 4 rectangles supprimés : $S_2=$\dotfill\\
\hline
Surface de tissu utile pour un T-shirt : $S$=\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\begin{enumerate}
\item Complète le tableau :
\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
Si $a=50$ alors $S=$\dotfill\\
\hline
Si $a=60$ alors $S=$\dotfill\\
\hline
Si $a=70$ alors $S=$\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\item Calcule les surfaces utiles pour un T-shirt\ldots
\par
\begin{tabularx}{15cm}{|X|}
\hline
\ldots taille L ($a=80$) : $S=$\dotfill\\
\hline
\ldots taille XL ($a=90$) : $S=$\dotfill\\
\hline
\ldots taille XXL ($a=100$) : $S=$\dotfill\\
\hline
\ldots taille XXXL ($a=110$) : $S=$\dotfill\\
\hline
\end{tabularx}
\end{enumerate}
\end{myenumerate}